A continuación compartimos una entrevista requerida por Via Libre sobre la articulación del Partido Pirata y la cultura libre.


----
Estimados,

Desde Fundación Vía Libre estamos realizando un pequeño relevamiento de organizaciones que trabajan en el mundo de la cultura libre y los bienes comunes intangibles. La razón es la realización de un trabajo monográfico sobre el tema, que debemos entregar a la brevedad. Les agradecemos si están dispuestos a colaborar respondiendo estas preguntas que les enviamos. Para que nos sean de utilidad las respuestas deberíamos tenerlas el jueves 3 por la tarde. Sabemos que son apenas dos días pero valoramos enormemente su colaboración, aunque sea con respuestas breves y rápidas.

Les dejamos las preguntas:

'''1) ¿Trabaja desde una perspectiva de bienes comunes?'''

Sí, hacia adentro del PPAr fomentamos la cultura de bienes comunes, sobre todo con lo que respecta al contenido digital (software, publicaciones, libros) que es donde encontramos más consenso. Hacia afuera, promovemos la cultura de bienes comunes respecto a la tierra y las redes informáticas físicas como herramienta para generar mayor cohesión social y abordar los grandes problemas de alimentación, vivienda y trabajo que aún fortalecen y amplían las desigualdades en Argentina. No obstante, cabe aclarar que también estamos a favor de la libre asociación para realizar actividades económicas siempre y cuando esto no represente un peligro para el desarrollo de la comunidad o una amenaza para los recursos naturales.

'''2) ¿Tienen como objetivo establecer redes con otras organizaciones que trabajan desde bienes comunes?'''

Sí, siempre y cuando los intereses compartidos no entren en contradicción con los principios del PPAr instituídos en la Carta Orgánica.

'''3) ¿Cómo creen que se pueden mejorar las redes?'''

Colaborando con organizaciones de la tierra, hacktivistas, horizontales y de reforma de derecho autoral y patentes. También sostenemos que promover el uso de software y redes libres en la educación formal y en las dependencias del Estado representaría un cambio de actitud fundamental para reducir la brecha digital (mejorar el acceso a las redes y, en consecuencia, la propia infraestructura y cultura digital) y fomentar entornos de trabajo colaborativos, lo que es esencial para debilitar la brecha cultural real que existe en nuestro país.

'''4) ¿Qué nuevas prácticas sociales creen que es necesario desarrollar como alternativa al sistema de valores actual?'''

* Desarrollo de redes alternativas y libres para agilizar la comunicación y la difusión de las luchas. 
* Difundir y ejercitar las formas de organización horizontales. La cooperación e intercambio de conocimiento entre organizaciones abocadas a diferentes problemáticas.
* Institucionalizar el uso de software libre en la educación y el Estado.
* Otorgar financiamiento real a empresas que con sus operaciones, además de los beneficios económicos, busquen generar espacios autosustentables.
* Brindar capacitación y asesoría gratuita para las personas o grupos que deseen comenzar emprendimientos con las características mencionadas en el punto anterior.

'''5) ¿Están participando en la construcción de la agenda política de su región?'''

Parcialmente, en este momento estamos viendo cómo nuestros principios se pueden extender a una agenda más general y rescatar las diferentes luchas que se están dando en el seno de la sociedad. Entre algunos temas de la agenda política sobre los que ya llegamos a un consenso podemos mencionar la explotación de combustibles mediante la técnica de fracking, la ley de neutralidad de internet y la ley de semillas.

'''6) ¿Cuáles son los principales obstáculos en la construcción de esta agenda?'''

* El lobby sojero y la educacion estatal vinculada a corporaciones. 
* La desinformación de los medios de comunicación masivos.
* La falta de participación, interés y conocimiento de grandes sectores de la sociedad.
* La falta de financiamiento para una dedicación exclusiva a cuestiones del partido.

'''7) ¿Cómo se sustenta la organización? cuáles son los principales desafíos a la hora de sostener económicamente su organización? considera que necesita ayuda en la construcción de capacidades para sostener económicamente sus actividades?'''

Los miembros del partido se hacen cargo de los gastos que puedan surgir en un momento dado en la medida en que pueden. No disponemos de ningun tipo de fondos ni financiación. Tampoco incurrimos en muchos gastos ya que los principales insumos (servidores y volantes) son donaciones. Fondos para una sede no estarian de más :)